% @Difficulté 2
% @Mathalea uuid=ec059&id=2F20-2&n=2&d=10&s=4&s2=1
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Déterminer les coordonnées d'un point appartenant à la courbe d'une fonction
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Trajet={1,2,3}]
\begin{enumerate}
	\item Soit $h$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :
              \begin{center}
$h(x)=-x^2-10x-8$
\end{center}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
              On note $\mathscr{C}$ la courbe représentative de la fonction $h$ dans un repère.\\
              $M$ est le point de $\mathscr{C}$ d'abscisse $8$. \\
              Quelle est son ordonnée ? 
              \end{minipage}	\begin{minipage}{0.2\linewidth}
			\centering
			{\hypersetup{urlcolor=black}
				\qrcode{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=ec059&id=2F20-2&n=2&d=10&s=4&s2=1&v=eleve&es=0211001&title=Parcours+d'exercices}
				}	
		\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}^*$ par :
                    \begin{center}
$f(x)=\dfrac{-3}{x}+1$
\end{center}
                    On note $\mathscr{C}$ la courbe représentative de la fonction $f$ dans un repère.\\
                    Existe-t-il des points de $\mathscr{C}$ d'ordonnée $-8$ ? \\
                    Si oui, quelles sont les abscisses possibles de ces points ? \end{minipage}
\end{enumerate}
$\square$ J'ai compris, je sais faire.
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item Puisque le point $M$ appartient à $\mathscr{C}$, son ordonnée est  l'image de son abscisse par la fonction $h$.\\ $h(8)=-1\times 8^2-10\times8-8 =-64-80-8=-152$ donc L'ordonnée du point $M$ est $-152$.
	
	\item Si un point de $\mathscr{C}$ a pour ordonnée $-8$, son abscisse est un antécédent de $-8$.\\  On cherche donc $x$ tel que $f(x)=-8$, c'est-à-dire $\dfrac{-3}{x}+1=-8$.\\ Pour $x\neq 0$,                      $\dfrac{-3}{x}+1=-8$ donc $\dfrac{-3}{x}=-9$. L'égalité des produits en croix donne $x\times(-9) =-3$ soit $x=\dfrac{-3}{-9}=\dfrac{1 \times 3}{3 \times 3}=\dfrac{1}{3}$. 

Un seul point de $\mathscr{C}$ a pour ordonnée  $-8$. Son abscisse est $\dfrac{1}{3}$.
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Par exemple, si un point $A$ d'abscisse $2$ appartient à la courbe d'une fonction $f$, alors son ordonnée est $f(2)$.
\item Il pourrait être intéressant de résoudre une équation.
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
	\item L'ordonnée du point $M$ est $-152$.
	\item Un seul point de $\mathscr{C}$ a pour ordonnée  $-8$. Son abscisse est $\dfrac{1}{3}$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}